\Section{Стандарт С++11}{}
\Subsection{Немного о стандартах}
Какие есть стандарты языка С++:
\begin{enumerate}
  \item[Major] -- это основные стандарты, содержащие существенные изменения.
  \begin{enumerate}
    \item [C++98] -- стандарт языка в том виде, как мы его изучали с начала семестра.
    \item[C++11] -- добавлено \texttt{auto}, \texttt{move}, \texttt{lambda}, \texttt{thread}, \texttt{unordered\_map} и многое другое.
    \item[C++17] -- находится в состоянии черновика. Должен выйти в финальной версии в конце года.
  \end{enumerate}
  \item[Minor] -- промежуточные стандарты. Содержат, в том числе, исправления ошибок основных стандартов. С++03, С++14.
\end{enumerate}
\texttt{gcc} по умолчанию использует 98 стандарт. Чтобы включить поддержку 11 стандарта, необходимо компилировать с флагом \texttt{-std=c++11}.

\Subsection{\texttt{default \& delete}}

Раньше, чтобы запретить использовать какой-либо метод класса (например оператор копирования), его делали приватным. Такой трюк использовался, например, в \texttt{Singletone} (объект, существующий в единственном экземпляре) и в \texttt{scoped\_ptr} (обёртка над указателем).\\
Кроме того, когда мы объявляли конструктор с параметрами, конструктор по умолчанию не генерировался, приходилось его тоже объявлять и определять. 
Выглядело это так:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class A {
public:
  A(int);
  A() {}; // т.к. есть конструктор от инта - не сгенерируется дефолтный
          // он может пригодиться, например, для динамического массива (A *arr = new A[100])
private:
  A(const A&); // теперь извне копировать нельзя
  A& operator= (const A&); // и так тоже нельзя
}
\end{lstlisting}
Такой способ имеет недостаток -- приватные методы можно вызывать внутри самого класса и в дружественных классах. В \texttt{C++03}, если объявить метод приватным, но не делать ему реализации - на этапе линковке будет ошибка. Есть один тонкий момент. Например мы записали \texttt{operator=}, как приватный и без реализации в классе \texttt{point}, также в самом классе сделали функцию \texttt{f}, которая его вызывает. Если нигде не вызвать в самом коде функцию \texttt{f}, то ошибку мы не найдём, если же \texttt{operator=} объявить, как удалённый метод в \texttt{C++11}, то ошибка будет независимо от того, есть ли вызов функции \texttt{f}. Это может сыграть роль, если мы, например, пишем библиотеку и не написали тестов для функции.\\
В \texttt{C++11} появилась возможность делать всё явно:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class A {
public:
  A(int);
  A() = default; // конструктор по умолчанию
  A(const A&) = delete; // удаленный метод (использовать нельзя)
  A& operator= (const A&) = delete; // удаленный метод (использовать нельзя)
}
\end{lstlisting}
\Subsection{\texttt{override \& final}}
Раньше писали так:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class Base {
public:
  virtual void f(int);
  virtual int g() const;
  void h(int);
};
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class Derived : public Base {
public:
  void f(int);
  int g();     // не перекроется (забыли const)
  void h(int); // не перекроется (метод не виртуальный)
};
\end{lstlisting}
Чтобы понять, являются ли методы \texttt{f(), h()} виртуальными, надо посмотреть базовый класс.\\
У метода \texttt{g()} забыли \texttt{const}, и он получилась перегрузка вместо перекрытия. (Дебажить очень сложно!)\\
В С++11 можно сказать - перекрывай мне функции явно! 
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class Derived : public Base {
public:
  void f(int) override;  // ok
  int g() override;      // compilation error
  void h(int) override;  // compilation error
};
\end{lstlisting}
Инструкция \texttt{final} связана, в основном, с оптимизацией. Вызовы виртуальных функций связаны с накладными расходами. \texttt{final} говорит, что с этого этапа наследования функция не виртуальна. Т.е. у всех потомков она не будет виртуальной. Тогда вызов будет быстрее потому что известно, что её перекрыть нельзя.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
struct Base {
  virtual void f();
};
struct Derived : public Base {
  void f() final; // функция виртуальная, но у потомки её перекрыть не смогут
  void g() { f(); } // f() вызовется без просмотра виртуальной таблицы
};
struct DerivedDerived : public Derived {
  void f(); // ошибка: перекрывать нельзя
};
\end{lstlisting}
Классы тоже могут быть \texttt{final}. Такие классы не могут иметь детей :(
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
struct Base1 final { };
struct Derived1 : Base1 { }; // compilation error
\end{lstlisting}
\pagebreak
\Subsection{Новые фишки конструкторов}
Раньше из конструктора нельзя было вызвать другой конструктор этого же класса. Теперь можно.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class A {
  int avg = 1; // можно задать начальное значение
  A(int a1, a2) { avg = (a1 + a2) / 2; }
  // можно вызвать один конструктор из другого
  A (int *array) : A (array[0], array[1]) { }
};
\end{lstlisting}
Появились списки инициализации для векторов.

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
std::vector<std::string> v = {"AA", "AB", "AC"};
std::vector<std::string> v({"AA", "AB", "AC"});
std::vector<std::string> v{"AA", "AB", "AC"};  
\end{lstlisting}

Пример использования здесь:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <class T>
struct S {
    std::vector<T> v;
    S(std::initializer_list<T> l) : v(l) {
         std::cout << "constructed with a " << l.size() << "-element list\n";
    }
    void append(std::initializer_list<T> l) {
        v.insert(v.end(), l.begin(), l.end());
    }
};
\end{lstlisting}

Обратим внимание, что итератор в нём именно \texttt{const T*}, но это нам не сильно помешает, можно итерироваться и по ним, то есть если хочется достать какие-то значения - используем следующую конструкцию:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template<class T>
class vector {
public:
  vector(std::initializer_list<T> list) {
    data = new T[list.size()];
    T* dest = data;
    for (auto &val : list) {
      *dest++ = val;
    }
  }
private:
  T* data;
};
\end{lstlisting}
Небольшой вопрос на подумать --- чем отличается \texttt{vector<int> v(4)} от \texttt{vector<int> v\{4\}}?\\\\
Правильный ответ --- в первом случае создастся вектор на 4 элемента, а во втором один вектор с первым элементом 4.
\pagebreak

\Subsection{\texttt{lvalue} и \texttt{rvalue}}
Кто хочет получить перелом мозга - могут почитать формально в стандарте. Дадим менее формальное, но не менее корректное описание. 
\begin{enumerate}
  \item[\texttt{lvalue}] -- может быть и в левой, и в правой части присваивания(переменные, включая константы)
  \begin{enumerate}
    \item[-] продолжает существовать за пределами места, где был использован(например аргумент для вызова функции)
    \item[-] есть имя
    \item[-] можно взять адрес
  \end{enumerate}
  \item[\texttt{rvalue}] -- выражение, которое может быть только в правой части присваивания
  \begin{enumerate}
    \item[-] не существует за пределами своего scope
    \item[-] временное значение
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

Например:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
int a = 42;
int b = 43;
int c = a * b; //это rvalue и всё окей
a * b = 42; //всё не окей, потому что это rvalue, ловите error
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
vector<Person> people;
people.push_back(Person("Antient evil", 9999)); //Person("Antient evil", 9999) - это rvalue
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
int square(int x) {return x * x;}
int a = square(5); // Это тоже rvalue
\end{lstlisting}

Логичный вопрос: зачем мне это всё?\\
Ответ: во имя оптимизации, конечно же. c++ - это быстрый язык для умных дядечек, которым не лень сделать отдельные конструкторы для разных видов значений, чтобы программа работала быстрее. Почему без разделения на подобные типы программа работает медленнее? Сейчас разберёмся.\\
Пусть \texttt{X} - это какой-то весомый класс, который хранит ресурсы: указатель на динамически выделенную память, файлы и т.п.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
X foo() {/*реализация*/)}
X a;
a = foo();
\end{lstlisting}
Что только что произошло? Очень много чего. Функция вернёт какое-то значение, его нужно будет склонировать во временную память, потом нужно отчистить то, что уже валялось в \texttt{a}, после присвоить в \texttt{a} всё из временной памяти и освободить ресурсы во временной памяти. А если foo возвращает 80 вёдер текста? Не порядок, нам нет дела до временной памяти, она уходит и приходит, поэтому мы хотим сразу всё скопировать в переменную без лишних затрат.
Добавим классу ещё один конструктор, так называемый move constructor
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
X(X&& x) {std::swap(this->data, x.data);}
\end{lstlisting}
\texttt{\&\&} -- это rvalue reference. Заметим вот ещё что, у нас был реализован \texttt{operator=}, который тоже занимался нудным копированием, нам хочется и его сделать быстрее, но есть грязные хаки, а именно - \texttt{swap idiom}. Оператор присваивания можно не менять, если в него передаётся не ссылка, а копия объекта. Почему? У нас передаётся в оператор копия объекта, он в нём копируется с помощью \texttt{rvalue}, потому что мы написали такой конструктор для этой ситуации, а потом внутри данные этой копии подменяются. Т.е. по сути он работает так же быстро... ну может самую малость медленнее, зато точно не ошибётся.\\
Теперь давайте разберём побольше краеугольных случаев. Напишем свой своп.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <class T>
void swap(T& a, T&b) {
  T tmp(a);
  a = b;
  b = tmp;
}
\end{lstlisting}
Внимание, вопрос. Если реализован \texttt{move} конструктор у класса \texttt{Т}, будет ли это работать быстрее? Нет. Так как \texttt{a} и \texttt{b} - это \texttt{lvalue}, у них есть имена. Если программист c++ может выстрелить себе в ногу -- нужно ни в коем случае не лишать его этой возможности, поэтому добавлен специальный каст \texttt{lvalue reference} к \texttt{rvalue}, а имя ему -- \texttt{std::move}.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <class T>
void swap(T& a, T&b) {
  T tmp(std::move(a));
  a = std::move(b);
  b = std::move(tmp);
}
\end{lstlisting}
Теперь всё быстренько.\\
В этом примере без \texttt{swap} нам не обойтись, но стоит использовать его аккуратно, ибо он не делает ничего особое умнее, кроме как приводит \texttt{lvalue} к \texttt{rvalue}
\Subsubsection{\texttt{std::forward} и \texttt{universal reference}}
В \texttt{C++} есть ещё одна превосходная вещь -- \texttt{perfect forwarding}.\\
Начиная с 14ого стандарта появилась функция \texttt{make\_unique}, которая создает уникальный указатель. Разберём её, как пример.\\
Мы хотим сделать такую функцию, чтобы она конструировала класс \texttt{unique\_ptr} от аргумента, типы А и Т шаблонные
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template<A, T>
unique_ptr<A> make_unique(T a) {
  return unique_ptr(new A(a));
}
\end{lstlisting}
У нас шаблоанный \texttt{T}, поэтому возникают проблемы, когда мы начинаем хотеть передавать туда что душе угодно: ссылки, константные ссылки, rvalue, lvalue.\\
Было перелопачено куча правил шаблонов и прочее, лишь бы это работало.\\
В 11ом стандарте появилось правило схлопывания ссылок:\\
\texttt{A\& \& $\rightarrow$ A\&}\\
\texttt{A\&\& \& $\rightarrow$ A\&}\\
\texttt{A\& \&\& $\rightarrow$ A\&}\\
\texttt{A\&\& \&\& $\rightarrow$ A\&\&}\\
Можно не запоминать все эти правила, просто запомним, что они есть.\\
Пришла пора поговорить про \texttt{universal reference -- make\_unique(T\&\& a)}\\
С учётом того, что \texttt{T} -- это шаблонный тип, \texttt{T\&\&} -- это \texttt{universal reference}, может у вас дежавю и вы такое уже видили, но это не \texttt{rvalue}, такое выражение принимает всё, константные, неконстантные ссылки, rvalue, литералы и любую чушь.\\
Оно работает по правилам схлопывания ссылок.\\
Но как мы помним, если у переменной есть имя - значит оно будет \texttt{lvalue}, а мы хотим дальше работать с ней, как с \texttt{rvalue}\\
Есть замечательная шаблонная магия, которая сделанно ровно только для этого: \texttt{std::forward}
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template<A, T>
unique_ptr<A> make_unique(T&& a) {
  return unique_ptr(new A(std::forward<T>(a)));
}
\end{lstlisting}
\texttt{std::forward} работает только с универсальной ссылкой, после того, как мы его применяем - то, что он вернёт, будет ровно того же типа, что был передан в функцию через универсальную ссылку.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
make_unique<A>(f()) // как будто бы сделает new A(f());
make_unique<A>(b); // как будто new A(b)
\end{lstlisting}


\Subsection{\texttt{auto \& decltype}}
\texttt{auto} - удобный способ для самых ленивых людей, даже слишком удобный.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
auto x = expression;
//выведет сам по expression.

decltype(expression) y = x;
//тип будет такой же, как у expression.
//т.е. он сделает y с типом, как у expression, но запишет туда x;
\end{lstlisting}
Немного более наглядных примеров, чтобы почувствовать разницу
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
const std::vector<int> v(1);
auto a = v[0];        // a -- int
decltype(v[0]) b = 1; // b -- const int\&

//auto можно уточнить для констант, ссылок и указателей
std::string s = "hello";
auto &s1 = s;         // s1 - std::string\&
const auto &c = v[0]; // c - const int\&

//Также можно использовать decltype в typedef
typedef decltype(v[0]) new_type;
\end{lstlisting}

Увлекаться авто не надо, если ставите авто везде - идея плохая, если у вас есть собственный класс, другим будет непонятно, что выведется, в отличие от STL, который все более менее знают.\\

Обычно используют всё-таки \texttt{auto} - оно работает в том же смысле, что и автоматическое выведение типов при вызове шаблонных функций. Там семантика старается отображать именно смысл "T - ну это либо \texttt{int}, либо \texttt{string}, либо \texttt{int*}" (т.е. не захватывая const и ссылки). \texttt{decltype} - довольно специфичная штука, когда нужно именно получить то, как была объявлена некая переменная или получить тип выражения, когда нельзя применить \texttt{auto} (например, чтобы запихнуть его в шаблоннный параметр).
\pagebreak
\Subsection{\texttt{nullptr}}
Два слова о \texttt{nullptr}\\
обычно в C++ пишут что-то вроде
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
#define NULL 0
\end{lstlisting}
А это не есть хорошо, например такой код:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
void f(int *ptr) {...}
void f(int n) {...}

f(NULL); // не поймёт
f(nullptr); // поймёт
\end{lstlisting}
Порой некоторые компиляторы определяют \texttt{NULL} немного сложнее:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
#define NULL (void *)0
\end{lstlisting}
Почему так тоже не всё хорошо? Дело в преобразованиях типов.\\
Стоит везде вместо \texttt{NULL} использовать \texttt{nullptr}, так намного надёжнее.

\Subsection{Вычисления в \texttt{compile time}}
\begin{enumerate}
  \item \texttt{static\_assert}
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
static_assert(sizeof(unsigned int) * 8 == 32, "16bit CPU is not supported");
\end{lstlisting}
По сути то же самое, что и обычный \texttt{assert}, но работает во время компиляции.
  \item \texttt{constexpr}
  \begin{lstlisting}[style=supercpp]
constexpr unsigned fibonacci(unsigned i) {
  return (i <= 1u) ? i : (fibonacci(i-1) + fibonacci(i-2));
}
  \end{lstlisting}
  Этот монстр будет считаться во время компиляции, если на вход будут подаваться константы.\\
  Подобные вещи могут пригодиться, когда нужно посчитать функцию во время компиляции, например, для константного массива или параметра шаблона. Если вы делаете какой-то класс \texttt{S\_group} и хотите через объявление \texttt{S\_group<7> s} получить группу перестановок размера $7!$. \texttt{constexpr} подойдёт как раз, чтобы выделить массив нужного размера.
\end{enumerate}

\Subsection{\texttt{begin(), end(), for(:)}}
Появились шаблонные функции \texttt{begin()} и \texttt{end()}, они не делают ничего умнее, кроме как подставляют \texttt{.begin()} и \texttt{.end()} соответственно, если они есть, а если там массив - работают как должны работать с массивом. \\
Ещё появился for по контейнерам и массивам.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
for (auto& x : v) {
  ++x;
}
//Он просто раскроет это во что-то такое:
auto &__range = v; 
for (auto __begin = begin(__range), __end = end(__range); __begin != __end; ++__begin) { 
  x = *__begin; 
  ++x;
} 
\end{lstlisting}
Здесь важно, что перед \texttt{x} имеет тип \texttt{auto\&}, то есть ссылку. В противном случае в \texttt{x} будут копироваться значения из \texttt{v}, и \texttt{++x} будет изменять только его, а содержимое контейнера останется неизменными. Более того, версия без ссылки будет работать медленнее, так как будет тратиться время на копирование.\\
Такая конструкция цикла \texttt{for} не будет работать для массивов, память под которые была выделена динамически, ведь неизвестно на этапе компиляции, где у их конец. Если же размер задан на этапе компиляции, всё норм.\\
Стоит также по возможности всегда использовать ссылку(есть случае, когда нельзя так делать, чтобы не портить контейнер), ибо так работает быстрее и не нужно всегда копировать элементы.

\Subsection{\texttt{lambda}}
Что-то полезное и интересное.\\
Раньше мы писали компараторы, чтобы, например, передать их в функцию сортировки. Сейчас появился более короткий способ записать функции, которым не нужно какое-то особое имя.\\
Лямбда функции имеют три секции:
\begin{enumerate}
 \item \texttt{capture list}\\
 Это переменные в квадратных скобочках, которые используются в теле функции, но не являются её аргументами. Они "захватываются" из той области видимости, где лямбда создается.
 \item аргументы\\
 В круглых скобках записаны аргументы, как и у обычной функции
 \item тело функции\\
 Тут тоже всё как и у обычной функции.
\end{enumerate}
Примеры:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
//Отсортировать по абсолютным значениям
std::sort(v.begin(), v.end(), [](int a, int b){return abs(a) < abs(b);} );

//Изменяем total, прибавив к нему все значения из вектора
for_each(v.begin(), v.end(), [&total](int x) { total += x; });

//Не изменяем total, передав его без ссылки.
for_each(v.begin(), v.end(), [total](int x) { x -= total; });
\end{lstlisting}
Можно в \texttt{capture list} передавать особенные символы: \texttt{[=]} -- взять всё по значению, \texttt{[\&]} -- взять всё по ссылке,
\texttt{[]} -- ничего не брать. Можно также комбинировать это, например: \texttt{[=, \&x]}, \texttt{[\&x, y]}, \texttt{[\&, y]}.\\
Также можно явно указать возвращаемое значение \texttt{lambda} функции, как в примере ниже, а также можно дать ей имя.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
auto func = [](int a, int b)->bool {return a > b;};
bool res = func(4, 5);
sort(v.begin(), v.end(), func);
\end{lstlisting}

Пара вопросов на засыпку. Что выведет этот код?
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
int y = 0;
auto x = [y](){ std::cout « ++y « "\n"; };
x();
x();
\end{lstlisting}
Правильный ответ: сообщение об ошибке. Он считает \texttt{y} как read-only переменную, поэтому не может делать ей инкремент.\\
Какой же тип у лямда функции? Каждая лямбда генерирует свой тип. 
\Subsection{Variadic templates}
%TODO он болтал про аллокаторы, не уверен в надобности этого
\textbf{Многоточия в этом разделе - это синтаксис, а не лень автора.}\\
Сначала немного в целом про шаблоны в C++11.\\
Исправлена проблема с двойными треугольными скобками, они больше не воспринимаются, как оператор.\\
Появилась чудесная возможность делать \texttt{typedef} для шаблонов, используя \texttt{using}:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template<typename T>
using 2dvector = std::vector<std::vector<T>>;
\end{lstlisting}

Теперь ближе к сути:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename T>
T sum(T n) {return n;}

template<typename T, typename ...Args>
T sum(T n, Args... rest) {return n + sum(rest...);}
// это рекурсия, которая развенётся в момент компиляции

double d = sum(3, (double)4.3, 5);
\end{lstlisting}
Компилятор начинает работать. Я передаю четыре параметра. Он генерирует нужную мне функцию, теперь ему нужна функция от трёх параметров,
он рекурсивно генерирует и её. Но для рекурсии нужна база -- функция с одним или нулём аргументов.\\

\texttt{"..."} - отщипывает один аргумент, затем тот же шаблон применяется ещё раз, пока не дойдём до базы "Шаблонной рекурсии" с одним аргументом \texttt{T sum(T n)}\\
Для этого примера компилятор сгененрирует три функции:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
T sum(T, Args ...) { } //[with T = int; Args = \{double, int\}]
T sum(T, Args ...) { } //[with T = double; Args = \{int\}]
T sum(T) { }           //[with T = int]
\end{lstlisting}

Как сделаны \texttt{printf, scanf} в языке си?\\
Когда мы фиксируем число и тип аргументов, компилятор сам генерирует код.\\
Здесь нам передают строку, а всё остальное просто кладется на стек, и мы сами в рантайме должны распарсить, сколько и каких там аргументов.
Стек не знает, сколько на нём переменных и каких они типов, это должны контролировать мы.\\
Труднообноружимые -- это те ошибки, которые компилятор не найдет. Никакой возможности проверить аргументы нет.\\
Рассмотрим, как примерно реализована функция \texttt{printf} в языке Си.
\pagebreak
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
// va\_arg, va\_list, va\_start - это макросы
void simple_printf(const char* fmt, ...) {
// Он не будет во время компиляции понимать, какое там кол-во параметров,
// он просто засунет на стек всё, что было передано
  va_list args;
  va_start(args, fmt);
  while(*fmt != '\0') {
    if (*fmt == 'd') {
      int i = va_arg(args, int) // Если 'd' -- начиная с этого адреса копируй переменную
      // размера инт по байтам, а потом сдвинь args на такое же количество байтов.

      // далее разбор кучи случаев
    }
  fmt++;
  }
  va_end(args);
}

//ошибки не будут замечены компилятором:
printf("%s", 5);
printf("%d %d", 4);
printf("%d", 5, 4);
\end{lstlisting}

Сделаем то же самое, но с контролем типов или хотя бы проверкой в рантайме.\\
Нам поможет товарищ C++:

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
void printf(const char *s) {
  while (*s) {
    if (*s == '%' && *(++s) != '%')
      throw std::runtime_error("invalid format");
    std::cout << *s++;
  }
}

template<typename T, typename ...Args> // такой синтаксис
void printf(const char *s, T value, Args... rest) { // такой синтаксис
  while (*s) {
    if (*s == '%' && *(++s) != '%') {
      std::cout << value;
      printf(++s, rest...); // такой синтаксис
      return;
    }
    std::cout << *s++;
  }
  throw std::logic_error("extra arguments provided to printf");
}
\end{lstlisting}

Вопрос к экзамену. Какие ошибки эта версия лечит, а какие нет? (если здесь всё написано правильно, должны вылечиться бесконечные хождения по памяти и выход за границы выделенной памяти).\\
Важно помнить, что компилятор сгенерирует кучу функций (для всех промежуточных состояний рекурсии).
\pagebreak
\Subsection{hash}
Для \texttt{unordered\_map} и \texttt{unordered\_set} нужен хэш, давайте его сделаем:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class Point {
  private:
    int x, y;
  public:
    bool operator ==(const Point& rhs) const {
      return x == rhs.x && y == rhs.y;
    }
}
namespace std {
  template<>
  struct hash<Point> {
    size_t operator()(Point const & p) const {
      return (std::hash<int>()(p.getX()) * 51 + std::hash<int>()(p.getY()));
    }
  };
}

std::unordered_set<Point> // можно было отедельно сделать свой хэш и компаратор
std::unordered_set<Point, Point_comparator, Point_hasher>
\end{lstlisting}

\Subsection{\texttt{unique\_ptr, array, tuple, regex}}
\texttt{unique\_ptr} -- это то же самое, что и \texttt{auto\_ptr}, в него тоже можно копировать только один раз, но в отличие от своего предшественника, у него не реализован оператор копирования и присваивания для \texttt{lvalue}, поэтому его можно передать только с помощью \texttt{std::move}, что обязывает программиста подумать, прежде чем скопировать куда-то уникальный указатель. Чуть подробнее есть на \href{https://gist.github.com/kostya55516/f235e142d66a2b84db1ae6e7421cc115}{гисте с практики}.
\begin{enumerate}
  \item Появился шаблонный массив с итераторами и парой удобных фишек. Мы реализовывали что-то подобное на практике:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
std::array<int, 3> arr = {1, 2, 3};
\end{lstlisting}
 \item также теперь есть \texttt{tuple} - это обобщаение \texttt{pair} на несколько полей(сделан на variadic templates).
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
auto t = std::make_tuple("String", 5.2, 1);
std::cout << std::get<0>(t) << ' '
          << std::get<1>(t) << ' '
          << std::get<2>(t) << '\n';
\end{lstlisting}
\item \texttt{regex, regex\_search} и \texttt{regex\_match} тоже появились в C++11, путь они и помедленнее, чем свой парсер, зато удобнее.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
regex reg("[a-zA-Z_][a-zA-Z_0-9]*\\.[a-zA-Z0-9]+");
//Здесь два слэша, один чтобы экранировать точку, другой, чтобы экранировать слэш
regex_search("Print readme.txt", reg);
\end{lstlisting}
\end{enumerate}
\pagebreak
\Subsection{\texttt{std::function} и \texttt{std::bind}}
Нам пригодится хранить где-то функции для потоков\\
На С++ понятие "то что можем запустить" расширилось, у нас есть как минимум три сущности:
\begin{enumerate}
  \item указатель на функцию
  \item функтор
  \item лямбда выражения
\end{enumerate}
Не хочется писать три варианта кода (для всех вариантов функций). В STL есть \texttt{std::function}, которая уже перегружена для всех трёх вариантов.\\
Вот у меня есть функция \texttt{execute()}, она получает вектор таких сущностей. Можно пройти по вектору и всё вызвать.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
void execute(const vector<function<void ()>> &fs) {
  for (auto &f : fs)
    f();
}

void plain_old_func() {
  cout << "old plain function" << endl;
}

struct functor {
  void operator()() const {
    cout << "functor" << endl;
  }
};

int main() {
  vector <function<void ()>> x;
  x.push_back(plain_old_func);
  
  functor functor_instance;
  x.push_back(functor_instance);

  x.push_back([](){cout << "lambda" << endl; });
  execute(x);
}
\end{lstlisting}

Также появился \texttt{std::bind}, который позволяет создать обёртку над функцией и тем самым уменьшить кол-во её параметров, а всем неиспользуемым присвоить константные значения.

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
void show_text(const string &t) {
  cout << "TEXT: " << t << endl;
}

int main() {
  std::vector<function<void ()>> x;
  function<void ()> f = bind(show_text, "Bound function");
//Хочу функцию чтобы у неё как бы было ноль параметров и я мог положить это внутрь

  x.push_back(f);
  execute(x);
}
\end{lstlisting}

Теперь захотели сделать функцию, которая будет один параметр держать константным, а другой переменным.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
using namespace std::placeholders;
int multiply(int a, int b) {
  return a * b;
}

int main() {
  auto f = bind(multiply, 5, _1); //\_1 - placeholder
  //первый параметр функции f подставится на второе место функции multiply
  // int f(int \_1) {return multiply(5, \_1);} 
  cout << "out: " << f(6);
}
\end{lstlisting}
У \texttt{std::function} фиксированный размер, GNU g++ говорит, что это 32 байта. Вопросы для продвинутых(напишите в беседу, если ответите):  Что произойдёт, если положить в него лямбду, в которой по значению захвачена тонна переменных, и которая сильно больше std::function? Каковы последствия производительности от применения std::function?
\Subsection{\texttt{std::thread}}

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
void f1(int n) {
  std::cout << "f1: " << n << std::endl;
}

void f2(int &n) {
  n++;
}

int main() { // три потока -- один мэин, потом ещё два.
  int m = 45;
  std::thread t1(f1, m); // в первом потоке вызовется f1 и будет передано m по значению
  std::thread t2(f2, std::ref(m));
  // тут будет вызвано по ссылке f2;
  // зачем ref? чтобы std::function понял, что нужно сгенирировать функцию.
  // Внутри этого треда как бы вызваетсяя std::function.
  // Нужно явно указать, что это ссылка, ибо это всё шаблоны,
  // и компилятор должен понять, какую функцию генерировать
  t1.join();
  t2.join();// дождаться первого и второго потока
  cout << m;
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
std::vector<std::thread> threads;

for(int i = 0; i < 5; i++) {
  threads.push_back(std::thread(
    []() { std::cout << std::this_thread::get_id() << std::endl; }
  ));
}

for (auto &thread : threads) {
  thread.join();
}
\end{lstlisting}
\pagebreak
\Subsection{Подробнее про многопоточность}
\Subsubsection{Краткое напоминание}
Для начала вспомним, чем отличаются процессы и потоки.
\begin{enumerate}
  \item[•] Процессы (программы):
  \begin{enumerate}
    \item[-] Несколько программ запущено одновременно
    \item[-] Они имеют независимые адресные пространства
    \item[-] Каждая программа думает, то она живет в системе одна
    \item[-] Операционные системы поддерживают динамическую адрессацию, то есть если обе программы хотят обратиться к памяти по адресу 42, на самом деле они обращаются к разной памяти.
  \end{enumerate}
  \item[•] Потоки (функции в программе):
  \begin{enumerate}
    \item[-] В одной программе можно несколько функций запустить в параллельных потоках
    \item[-] У них будет одна область памяти (адресное пространство)
    \item[-] Общение между потоками происходит быстро
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
Теперь рассмотрим пример. У нас есть вектор. Хотим просуммировать его элементы. Можем это сделать для двух поливинок независимо -- в разных потоках:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
typedef vector<int> ivec;
// функция, выполнающая работу:
void sum_vec(const ivec& v1, size_t start, size_t end, const ivec& v2, ivec& res) {
  for (int i = start; i < end; i++) {
    res[i] = v1[i] + v2[i];
  }
}
void parallel_sum_vec(const ivec& v1, const ivec& v2, ivec& res) {
  // поток для первой половины:
  std::thread t1(sum_vec, (size_t)0, v1.size() / 2, cref(v1), cref(v2), ref(res));
  // поток для второй половины:
  std::thread t2(sum_vec, v1.size() / 2, v1.size(), cref(v1), cref(v2), ref(res));
  // std::cref() делает константную ссылку
  t1.join(); // Обязательно надо дождаться завершения работы потока
  t2.join(); // до того, как переменная thread умрет.
}
parallel_sum_vec(v1, v2, res);
\end{lstlisting}
Компилируем это счастье с ключом \texttt{-pthread} (но это только в GCC. В других компиляторах надо смотреть на их требования).\\\\
Важно помнить, что не все алгоритмы можно распараллелить. Например в алгоритме Евклида каждая следующая операция должна быть выполнена после предыдущей.
\Subsubsection{Потоки на однопроцессорном компютере}
Теперь предположим, что у нас однопроцессорный компютер. Как ни странно, на нем тоже можно выполнять многопоточные программы. Как это работает?\\
В ОС есть планировщик. На материнской плате компа есть таймер. Каждому потоку планировщик даёт потоку на выполнение определенное фиксированное количество миллисекунд. По прошествии отведенного времени он переносит все регистры этого потока в память, переходит к новому потоку, загружает его память в регистры и возобновляет его. Это называется переключение контекста.\\
Переключение контекста работает не мгновенно, то есть связано с накладными расходами. В следстве этого многопоточные программы на однопроцессорных машинах работают ещё медленнее, чем их однопоточные товарищи.\\
Тем не менее многопоточные программы пишут и для однопроцессорных компов. Например, есть поток, который работает с переферийным устройством. Он ждёт сигнала от сетевой карты (или ввода с клавиатуры). В таком случае распараллеливание может быть эффективно, ведь в то время, когда один поток ждёт, остальные работают.
\Subsubsection{Состояние гонки}
Самое главное, что надо знать о многопоточности, и с чем всегда возникает больше всего проблем -- это "Состояние гонки" (Race condition).\\
Дело в том, что переключение может произойти абсолютно в любой момент, даже во время выполнения операции \texttt{x += 5} (как мы помним, одной такой операции соответствует длинная последовательность процессорных инструкций). И программист не знает, когда произойдет переключение. А когда процессоров (или ядер) несколько, то вообще невозможно определить, в каком порядке несколько процессов будут выполнять свои команды.\\
Рассмотрим пример:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
void hello() {
  std::cout << "Hello from thread" << std::this_thread::get_id() << std::endl;
}

int main() {
  std::vector<std::thread> threads;
  for (int i = 0; i < 5; ++i) {
    threads.push_back(std::thread(hello));
  }
  for (auto& thread : threads) {
    thread.join();
  }
  return 0;
}
\end{lstlisting}
Создатель этой программы рассчитывал, что создадутся пять потоков, каждый из них выведет строчку со своим id, и эти строчки в каком-то порядке появятся на экране. То есть вот так:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
Hello from thread 140276650997504
Hello from thread 140276667782912
Hello from thread 140276659390208
Hello from thread 140276642604800
Hello from thread 140276676175616
\end{lstlisting}
Однако из-за переключения контекста и одновременной работы нескольких процессоров строчки могли вклиниться друг в друга и превратиться в бессмысленный набор слов:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
Hello from thread Hello from thread Hello from
thread 139810974787328Hello
from thread 139810983180032Hello from thread
139810966394624
139810991572736
139810958001920
\end{lstlisting}
Когда мы запускаем программу в отладчике, скорость выполнения будет низкой, поэтому операции будут успевать выполняться полностью, и таких проблем мы почти не увидим. Поэтому отлаживать многопоточные приложения лучше \texttt{printf}-ами. Однако \texttt{printf}-ы тоже замедляют работу программы, поэтому при их использовании ошибки будут тоже проявляться реже. Отсюда вывод -- многопоточный код надо писать сразу правильно! 
\Subsubsection{Атомарные типы и операции}
Атомарные операции -- это те, которые не могут быть прерваны переключением контекста.\\
Атомарные типы -- это те, все операции с которыми атомарные. В языке С++ все примитивные типы не являются атомарными. Если переменная влезает в регистр процессора, то операция чтения/записи, скорее всего, не прервется. Переменная типа \texttt{int} укладывается в один регистр, поэтому запись будет атомарной, а если тип побольше, то операция может и прерваться.\\\\
Рассмотрим пример со связным списком. Первый поток вставляет элементы в середину списка и переприсваивает указатели. В это время второй поток выводит элементы списка на экран. Если переключение произойдет в то время, когда первыый поток ещё не закончил присваивать указатели, второй поток получит список в некорректном состоянии.\\\\
Ещё один классический пример. Один поток постоянно увеличивает значение переменной на 1, а другой поток проверяет её на четность, и если она четная, выводит её на экран. Тем не менее, на экране могут появиться нечетные числа, потому что между проверкой и выводом на экран первый поток мог изменить значение переменной на 1.\\\\
И последний пример. Создаем пять потоков, каждый из которых захватывает счетчик по ссылке и сто раз увеличивает его значение.

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
struct Counter {
  int value;
  Counter() : value(0) { }
  void increment() {
    ++value;
  }
};

int main() {
  Counter counter;
  vector<thread> threads;
  for(int i = 0; i < 5; ++i)  {
    threads.push_back(thread(
      [&counter]() {
        for(int i = 0; i < 100; ++i)
          counter.increment();
      }
    ));
  }
  for (auto& thread : threads) { thread.join(); }
  cout << counter.value << endl;
}
\end{lstlisting}
Мы ожидаем, что выведется 500, однако, запустив это много раз, мы видим, что результат меняется (причем кардинально) от запуска к запуску. Почему так происходит?\\
Допустим первый поток прочитал значение счетчика, оно равно 0.\\
Сразу после этого второй поток тоже прочитал и тоже получил 0.\\
Затем первый поток увеличил значение и записал туда 1.\\
Второй поток сделал то же самое и тоже записал туда 1.\\
В результате счетчик увеличислся не на 2, как ожидалось, а только на 1.
\Subsubsection{\texttt{std::mutex}}
Мьютекс (или Мутекс, как ближе вашему сердцу) -- англ. mutual exclusion -- "взаимное исключение" -- объект, позволяющий одному потоку "закрыть доступ" к какому-то участку кода для других потоков. Это можно предсавить, как комнату, у которой дверь закрывается и открывается только изнутри. Поток заходит в эту комнату, закрывает дверь, и другие потоки не могут войти, пока тот не откроет и не выйдет.\\
Изменим код класса \texttt{Counter}, чтобы инкремент работал атомарно:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
struct Counter {
  mutex mtx; // создали объект 'мьютекс'
  int value;
  Counter() : value(0) { }
  void increment() {
    mtx.lock(); // вошли и закрыли дверь
    ++value;
    mtx.unlock(); // открыли дверь и вышли
  }
};
\end{lstlisting}
Теперь конкуррентного доступа к памяти происходить не будет, и \texttt{value} будет каждый раз увеличиваться на единицу.
\Subsubsection{\texttt{std::lock\_guard}}
\texttt{lock\_guard} -- это объект-оболочка над мьютексом, который держит мьютекс закрым, пока существует. В констукторе \texttt{lock\_guard} вызывает \texttt{mtx.lock()}, а в деструкторе вызывает \texttt{mtx.unlock()}. Перепишем тот же счетчик с помощью \texttt{lock\_guard}:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
struct Counter {
  mutex mtx; // создали объект 'мьютекс'
  int value;
  Counter() : value(0) { }
  void increment() {
    lock_guard<mutex> lg(mtx); // создали гард, он заблокировал мьютекс
    ++value;
  } // вызвался деструктор гарда и освободил мьютекс
};
\end{lstlisting}
Можно заметить, что \texttt{std::lock\_guard} использует идиому RAII (Resource Acquisition Is Initialization). Эта идиома хороша в том числе и тем, что обеспечивает безопасность относитально исключений.
\Subsection{Множественное наследование}
Множественное наследование (multiple inheritance) -- возможность наследоваться сразу от нескольких классов.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
struct Student {
  string name() const { return name_; }
  string university() const { return university_; }
private:
  string name_, university_;
};



struct FullTimeEmployee {
  string name() const { return name_; }
  string company() const { return company_; }
private:
  string name_, company_;
};

struct RichStudent : Student, FullTimeEmployee {
  string name() const { return Student::name(); }
};
\end{lstlisting}
В примере выше класс 'богатый студент' наследуется от классов 'студент' и 'работник'. При этом возникает проблема. У богатого студента два имени -- \texttt{Student::name\_} и \texttt{FullTimeEmployee::name\_}.\\
Почему так происходит? Рассмотрим, как могут быть расположены объекты базовых классов при множественном наследовании:\\
\begin{tabular}{|*{20}{p{100pt}|}}
\hline
\texttt{Student}\\
\hline
\texttt{FullTimeEmployee}\\
\hline
поля \texttt{RichStudent}\\
\hline
\end{tabular}\\
Это ведет за собой ряд других интересностей. Например в следующем коде \texttt{st\_p} и \texttt{re\_p} будут указывать на разные адреса в памяти, потому что \texttt{reinterpret\_cast} тупо поменяет тип, а \texttt{static\_cast} поймет, что надо сдвинуться назад, чтобы поместился \texttt{Student}.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
FullTimeEmployee e;
RichStudent *st_p = static_cast<RichStudent *>(&e);
RichStudent *re_p = reinterpret_cast<RichStudent *>(&e);
\end{lstlisting}
Проблему c дублированием полей можно решить, заведя ещё более общий базовый класс и сделав студента и работника интерфейсами -- классами, у которых все методы чисто виртуальные и нет полей:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
struct Person {
  string name() const { return name_; }
  string name_;
};

struct IStudent {
  virtual string name() const = 0;
  virtual string university() const = 0;
  virtual ~IStudent(){ }
};

struct IFullTimeEmployee {
  virtual string name() const = 0;
  virtual string company() const = 0;
  virtual ~IFullTimeEmployee(){ }
};

struct RichStudent : Person, IStudent, IFullTimeEmployee {
  string name() const override { return Person::name(); }
  string university() const override { return university_; }
  string company() const { return company_; }
  string university_, company_;
};
\end{lstlisting}
Пару слов о том, что такое интерфейс. Это же не просто класс, у него немного другие цели. Например, раньше у нас можно было создавать отдельно \texttt{Student}, отдельно \texttt{FullTimeEmployee} и какие-то функции принимали эти переменные по значению. Что изменилось, если мы переходим к интерфейсам? Ну, довольно много чего -- теперь по значению нельзя, надо создавать отдельно класс \texttt{Student} (реализация интерфейса \texttt{IStudent}) и \texttt{FullTimeEmployee}, итого получается два интерфейса, один базовый класс (для всех людей) и три реализации. Тогда у нас в наследовании получается всегда не более одного "обычного класса с данными" и >= 0 интерфейсов -- прямо как в Java (если кто-то её знает).\\\\
Если интерфейсы сделать не получается, можно сделать, чтобы \texttt{Student} и \texttt{FullTimeEmployee} наследовались от \texttt{Person} виртуально. Тогда в их общих наследниках все поля \texttt{Person} будут встречаться по одному разу:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
struct Person { };
struct Student : virtual Person { };
struct Employee : virtual Person { };
struct RichStudent : Student, Employee { };
\end{lstlisting}
Заметим, что \texttt{virtual} надо писать именно при наследовании кого угодно от класса \texttt{Person}, а не ниже по иерархии как раз для того чтобы \texttt{Person} не складывался в память дважды.
Теперь допустим, что и \texttt{Student}, и \texttt{Employee} вызывают конструктор \texttt{Person}:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
struct Person {
  explicit Person(string const& name): name_(name) { }
  string name_;
};
struct Student : virtual Person {
  explicit Student(string const& name): Person(name) { }
};
struct Employee : virtual Person {
  explicit Employee(string const& name): Person(name) { }
};
\end{lstlisting}
Но при конструировании \texttt{RichStudent} мы хотим вызвать его только один раз. Для этого надо его явно вызвать:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
struct RichStudent : Student, Employee {
  explicit RichStudent(string const& name): Person(name), Student(name),
  Employee(name) { }
};
\end{lstlisting}
Теперь конструктор \texttt{Person} вызовется только один раз.
\Subsection{Метапрограммирование}
Метапрограммирование -- это когда программа генерирует/модифицирует другую или сама себя.\\
Метапрограммирование в С++  -- это когда какие-то операции (вычисления) производятся во время компиляции.\\
Метафункция во время компиляции:
\begin{enumerate}
  \item[-] вычисляет значение/константу (\texttt{constexpr}) или тип
  \item[-] выбирает тот или иной вариант алгоритма (\texttt{\#ifdef})
  \item[-] генерирует алгоритм (\texttt{variadic templates}) 
\end{enumerate}
\pagebreak

Рассмотрим следующий код:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <int N>
struct Factorial {
  static const int value = N * Factorial<N-1>::value;
};

template <>
struct Factorial<0> {
  static const int value = 1;
};

std::cout << Factorial<10>::value << std::endl;
\end{lstlisting}
При компиляции последней строчки создастся класс \texttt{Factorial<10>}, для которого создастся класс \texttt{Factorial<9>}, и.т.д.\\
То есть компилятор будет рекурсивно генерировать классы, пока не дойдет до \texttt{Factorial<0>}, который является базой рекурсии.\\
После этого в runtime факториалы чисел от 0 до 10 будут вычисляться за $ \mathcal O(1) $ без предподсчета!\\
Интересный факт. Шаблоны в С++ обладают Тьюринг-полнотой. То есть пользуясь только ими можно написать абсолютно любую программу, которую можно написать на С++ (подробнее в \href{http://web.archive.org/web/20131101122512/http://ubietylab.net/ubigraph/content/Papers/pdf/CppTuring.pdf}{статье}). Причем все вычисления будут происходить во время компиляции.\\
Для вычислений в compile time при помощи шаблонов полезно сначала "написать" решение в полностью функциональном стиле (скажем, на Haskell), после чего оно практически один-в-один переводится в шаблоны. При этом могут возникать вопросы: "как же без циклов", "как же без переменных"... Ответ: так же, как в функциональных языках -- рекурсия и дополнительные функции/параметры.\\\\
Рассмотрим другой пример. Функция, вычисляющая, евклидово расстояние между двумя точками "втупую":
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
float euclidean_baseline(int n, float* x, float* y) {
  for (int i = 0; i < n; ++i) {
    float num = x[i] - y[i];
    result += num * num;
  }
  . . .
}
\end{lstlisting}
Компиляторы имеют разные расширения, позволяющие заставить процессор что-то делать эффективнее. Например, следующий код решает ту же задачу, но с помощью супер-крутых эффективных команд, встроенных в процессор (\texttt{intrinsic functions}):

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
float euclidean_intrinsic(int n, float* x, float* y) {
  __m128 euclidean = _mm_setzero_ps();
  for(; n > 3; n -= 4) {
    __m128 a = _mm_loadu_ps(x);
    __m128 b = _mm_loadu_ps(y);
    __m128 a_minus_b = _mm_sub_ps(a, b);
    __m128 a_minus_b_sq = _mm_mul_ps(a_minus_b, a_minus_b);
    euclidean = _mm_add_ps(euclidean, a_minus_b_sq);
    x += 4;
    y += 4;
  }
  . . .
}
\end{lstlisting}
Не будем разбираться, как это работает, главное что это работает быстро, но не на всех процессорах. Поэтому иногда при компиляции нужно выбирать "тупую" реализацию. Здесь нам на помощь снова придет метапрограммирование:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
float euclidean(int dim, float* x ,float* y) {
#ifdef \_\_SSE\_\_
  return euclidean_intrinsic(dim, x, y);
#else
  return euclidean_baseline(dim, x, y);
#endif
}
\end{lstlisting}
Функция \texttt{euclidean} по умолчанию вызывает обычную реализацию, однако, если процессор поддерживает расширение команд SSE (в таком случае в стандартных заголовках есть дефайн \texttt{\_\_SSE\_\_}), то вызывается продвинутая реализация.
\Subsubsection{SFINAE}
SFINAE расшифровывается "Substitution Failure Is Not An Error" -- неудачная подстановка -- не ошибка.\\
Что же это означает?\\
Пусть есть \textbf{шаблонная} функция, имеющая несколько перегрузок. Некоторые перегрузки вызывают синтаксическую ошибку при попытке подставить туда наши шаблонные параметры. Но при этом не происходит ошибка компиляции, а перегрузка просто исключается из списка кандидатов, и компилятор ищет более подходящую версию.\\
Рассмотрим пример.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename T>
void show (typename T::iterator x, typename T::iterator y) {
  for(; x != y; ++x)
    cout<< *x << " ";
  cout << endl;
}

show<int>(16, 18);
\end{lstlisting}
Здесь будет ошибка компиляции, потому что внутри \texttt{int'}a нет класса \texttt{iterator}.\\
Компилятор скажет:
\begin{lstlisting}[frame=none, numbers=none]
error: no matching function for call to 'show(int, int)'
note: candidate  is:
note: template void show(typename T::iterator, typename T::iterator)
\end{lstlisting}
А теперь добавим ещё одну реализацию этой же функции
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename T>
void show (typename T::iterator x, typename T::iterator y) {
  for(; x != y; ++x)
    cout << *x << " ";
  cout << endl;
}

template <typename T>
void show(T a, T b) {
  cout << a << "; " << b << endl;
}

show<int>(16, 18);
vector<int> arr = {16, 17, 18};
show<vector<int>>(arr.begin(), arr.end());
\end{lstlisting}
Конкретно в таком примере не указывать шаблонный параметр нельзя -- компилятор не может сам догадаться, что если ему передали нечто, то надо попробовать \texttt{T = vector<int>}.\\
Теперь всё успешно скомпилируется, причем при первом вызове выведется $$ 16; 18 $$ а при втором $$ 16 \; 17 \; 18 $$
Если же для какой-то шаблонной подстановки подходят несколько вариантов, выбирается \textbf{наиболее подходящий}. В \href{http://ideone.com/MaV0ET}{этом} примере всегда подходит несколько версий \texttt{show}, но выбирается всегда "более конкретная в некотором смысле".\\\\
Как мы убедились, SFINAE не проверяет \underline{всю} функцию на компилируемость, а проверяет только её сигнатуру: типы аргументов и возвращаемый тип. Если там всё сошлось и функцию выбрали, то любая ошибка \underline{в теле функции} уже будет ошибкой компиляции. Поэтому нельзя просто в теле функции объявить \texttt{iterator} и надеяться на лучшее.\\
Но выход есть. Давайте напишем класс, в который можно передать какой-то тип и во время компиляции понять, есть ли у него итератор. После чего на основании этой проверки можно будет выбирать тот или иной алгоритм, который внутри будет хорошо приспособлен к тому, что в него передают.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename T>
struct has_iterator {
  template <typename U>
  static char test(typename U::iterator* x);
  template <typename U>
  static pair<char, char> test (U* x); // пара из двух чаров,
                // чтобы размер точно был отличным от sizeof(char).
  static const bool value = sizeof(test<T>(nullptr)) == 1;
};

bool first = has_iterator<int>::value;
bool second = has_iterator<std::vector<int>>::value;
\end{lstlisting}
ШТА здесь происходит? Давайте разбираться.\\
В качестве шаблонного параметра в класс передается какой-то тип.\\
В первом случае (строка 11) это \texttt{int}.\\
Сразу же вычисляется статическая переменная \texttt{has\_iterator<T>::value}. Она равна \texttt{true} если размер значения, возвращаемого функцией \texttt{has\_iterator<T>::test<T>} равен 1 байту и \texttt{false} -- иначе.\\
Функция \texttt{has\_iterator<T>::test<T>} получает указатель на \texttt{T}. Мы передаем в неё нулевой указатель.\\
При подстановке \texttt{int*} в первую реализацию возникает ошибка, так как нет итератора. Поэтому выбирается вторая. Тип её возвращаемого значения \texttt{'pair<char, char>'} занимает 2 байта.\\
\texttt{2 != 1}, поэтому в \texttt{value} присваивается \texttt{false}.\\
Если же мы передадим классу тип \texttt{std::vector<int>}, у него будет итератор. Значит для подстановки подходят оба варианта функции \texttt{test<T>}, из них выберется первая. Она возвращет \texttt{char}, который имеет размер 1 байт. \texttt{value} будет равно \texttt{true}.\\
Таким образом в переменной \texttt{first} будет \texttt{false} (действительно, \texttt{int} не имеет итератора), а в переменной \texttt{second} будет \texttt{true}. И всё это посчиталось в \texttt{compile time}.
\pagebreak
\Subsubsection{Отступление про \texttt{typename}}
В нашем коде была строчка
\begin{lstlisting}[style=supercpp, numbers=none]
static char test(typename U::iterator* x);
\end{lstlisting}
Зачем здесь ключевое слово \texttt{typename}?\\
Если его не будет, компилятор запутается и выдаст ошибку, потому что когда он видит выражение \texttt{U::iterator* x}, он не знает, что представляет из себя \texttt{U::iterator}. Это может быть тип, тогда выражение задает указатель на этот тип. А может быть статической переменной, тогда \texttt{'*'} в этом выражении будет оператором умножения. Чтобы явно сказать компилятору, что 
это тип, надо написать ключевое слово \texttt{typename}.

\Subsubsection{\texttt{enable\_if}}
Нестрого говоря, \texttt{enable\_if} -- это метакласс в STL, который позволяет включать в исходник функцию только если выполнено условие.\\
На самом деле то, что он включает-выключает функцию -- побочный эффект его использования вместе со SFINAE: если первый параметр \texttt{true}, то всё ок, иначе получаем кривое определение и функция выбрасывается по SFINAE.
Рассмотрим ещё одну пару функций \texttt{show}.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename T>
typename enable_if<!has_iterator<T>::value, void>::type show(const T& x) {
  cout << x << endl ;
}
template <typename T>
typename enable_if<has_iterator<T>::value, void>::type show(const T& x) {
  for (auto& i : x)
    cout << i << endl;
}
\end{lstlisting}
Эта пара функций отличается от предыдущей тем, что у них одинаковая сигнатура, поэтому компилятор не может понять, какую реализацию надо включать. \texttt{enable\_if} делает так, что первая функция компилируется только для тех типов, у которых нет итератора (для которых \texttt{has\_iterator<T>::value == false}), а вторая только для тех, у которых есть. Далее в игру вступает SFINAE и выбирает то что нужно.\\
У \texttt{enable\_if} есть два шаблонных параметра. Первый -- это условие, туда можно передавать любое выражение типа \texttt{bool}. Второй параметр -- это тип, который подставится вместо этой страшной строчки в случае успеха.\\
Как реализован \texttt{enable\_if}:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <bool B, class T>
struct enable_if {};

template <class T>
struct enable_if<true, T> {
 typedef T type;
};
\end{lstlisting}
Всё очень просто. У этого класса есть общая реализация, у которой нет никакого \texttt{enable\_if::type}. И есть специализация \texttt{enable\_if<true, T>} для случая, когда условие истинно. У этой специализации внутри есть тайпдеф, который делает \texttt{enable\_if::type} синонимом \texttt{T}, то есть того типа, который мы передали вторым параметром.\\
Когда мы в коде пишем \texttt{enable\_if<EXPR, TYPE>::type}, то в случае когда \texttt{EXPR == false}, ничего не скомпилируется, а в случае когда \texttt{EXPR == true}, скомпилируется, и на это место подставится \texttt{TYPE}.\\
Ещё примерчик применения \texttt{enable\_if}. Все мы знаем, что процессоры и системы имеют разные битности. В зависимости от этого бывает эффективно делать операции с тем или иным количеством битов одновременно. В следующем примере в зависимости от битности системы происходит копирование памяти по 32 или 64 бита:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
struct is_64_bit {
  static const bool value = sizeof(void*) == 8; // true если указатель занимает 64 бита
};

template <typename T = void>
typename enable_if<is_64_bit::value, T>::type
         my_memcpy(void* target, const void* source, size_t n) {
  cout << "64 bit mem cpy" << endl;
}

template <typename T = void>
typename enable_if<!is_64_bit::value, T>::type
         my_memcpy(void* target, const void* source, size_t n) {
  cout << "32 bit mem cpy" << endl;
}
\end{lstlisting}
Внимательный читатель удивится, зачем мы искусственно вводим шаблонный параметр \texttt{T = void}, если функция ничего возвращать не может? Дело в том, что SFINAE работает только с шаблонными функциями, поэтому приходится вставлять костыль.

\Subsubsection{\texttt{type\_traits}}
В заголовочном файле \texttt{<type\_traits>} реализовано множество классов в стиле нашего \texttt{has\_iterator}. Они называются трейты (\texttt{traits}). Их можно использовать в \texttt{enable\_if}. Например это \texttt{is\_integral, is\_pointer, is\_copy\_assignable, ...}\\
Без них пришлось бы писать реализацию функции для каждого примитивного типа или один общий случай и несколько специальных реализация при помощи шаблонов.\\
\texttt{enable\_if} и \texttt{type\_traits} позволяют сделать реализацию для целой пачки типов, удовлетворяющих определенному условию (например отдельно для целых типов и отдельно для вещественных).



Дополнительную информацию можно посмотреть в\\
\href{http://mit.spbau.ru/sewiki/index.php/\%D0\%A1\%2B\%2B,1\_\%D0\%BA\%D1\%83\%D1\%80\%D1\%81,\_2\_\%D1\%81\%D0\%B5\%D0\%BC\%D0\%B5\%D1\%81\%D1\%82\%D1\%80,\_2016/17\#.D0.9B.D0.B5.D0.BA.D1.86.D0.B8.D0.B8}{презентациях с лекций};\\
\href{https://github.com/vasilyPML30/conspect\_cpp/tree/master/src/raw\_kostya55516}{Костиных черновиках};\\
\href{https://github.com/vasilyPML30/conspect\_cpp/tree/master/src/term2-cpp}{Васиных черновиках};\\
\href{https://gist.github.com/kostya55516/f235e142d66a2b84db1ae6e7421cc115}{Практике про rvalue, move, forward и unique\_ptr};\\
\href{http://mit.spbau.ru/sewiki/index.php/%D0%92%D0%BE%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%8B_%D0%BA_%D1%8D%D0%BA%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%83_%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B3%D0%BE_%D1%81%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0}{билетах к экзамену} в разделе "Материалы по результатам консультации".